\chapter{Trabalhos relacionados}
\label{cap:trabalhos_relacionados}

Neste capítulo foram analisados alguns trabalhos relacionados a problemas na área de descoberta de Serviços Web. Um problema em comum ao presente trabalho e aos trabalhos relacionados, é o problema de fornecer ao usuário comum uma maneira de encontrar Serviços Web com uma maior facilidade. Dentre diversos trabalhos analisados, foi escolhido o \emph{Semantic Web Service Discovery Framework} e a ferramenta \emph{OWL-S Discovery}. 

O \emph{Semantic Web Service Discovery Framework} proposto por \cite{sangers2013semantic} leva em consideração as informações extraídas de descrições em \ac{WSMO}. A ferramenta propõe a descoberta de Serviços Web utilizando técnicas de \ac{PLN}. A estrutura permite pesquisar em um conjunto de Serviços Web semânticos, a fim de encontrar uma correspondência com uma consulta do usuário, que consiste em palavras-chave. 

O processo de descoberta consiste em uma série de etapas:

\begin{itemize}
	\item{
		Extração de informações a partir de descrições semânticas para criar o contexto de um Serviço Web. 
	}
	
	\item{
		\ac{PLN} para remover a ambiguidade das palavras e estabelecer um contexto para um conjunto de palavras. 
	}
	
	\item{
		Realizar o \emph{matching} do contexto da pesquisa do usuário com o contexto do Serviço Web por meio de uma medida de similaridades.
	}
\end{itemize}

O \emph{Semantic Web Service Discovery Framework} serviu de inspiração para o desenvolvimento do presente trabalho. Ambos utilizam técnicas de extração de informações da descrição de um Serviço, utilizam técnicas de \ac{PLN} para remover a ambiguidade das palavras e calculam o coeficiente de Jaccard no processo de \emph{matching}. As diferenças desse Framework para o presente trabalho consistem no pré-processamento que gera um arquivo já com os dados extraídos da descrição do serviço e não temos essa etapa no Framework, nos serviços que foram descritos com \ac{OWL-S} em vez de \ac{WSMO} e na escolha das informações a serem extraídas e seus respectivos pesos. 


O \emph{OWL-S Discovery}, desenvolvido por \cite{monografiaBatore} em seu trabalho de conclusão de curso, é uma ferramenta que faz descoberta de Serviços Web Semânticos a partir de informações fornecidas pelos usuários. O objetivo do \emph{OWL-S Discovery} é facilitar as buscas por Serviços Web na Internet além de prover interfaces para acoplação de outros módulos presentes no ciclo de vida de um Serviço Web.

A ferramenta desenvolvida por \cite{monografiaBatore} não possui nenhuma técnica de \ac{PLN}, mas fornece uma interface que serve de ajuda para usuários que possuam pouco conhecimento específico a respeitos de Serviços Web, ou seja, é uma ferramenta semi-automática que difere da ferramenta desenvolvida no presente trabalho, que por sua vez, é uma ferramenta de descoberta automática.